\newpage
\subsubsection{\textit{MobileNet}}
También conocida como MobileNetv1 fue propuesta por Google en el año 2017, se construyen principalmente a partir de \textbf{convoluciones separables en profundidad} \textit{(Depthwise Separable Convolution)} para disminuir significativamente el número de parámetros y la complejidad del modelo, la arquitectura reduce la latencia. Adicionalmente se emplean dos hiper-parámetros: \textbf{Multiplicador de ancho \textit{(Width multiplier)} $\alpha$} y \textbf{Multiplicador de resolución \textit{(Resolution Multiplier)} $\rho$}. MobileNet se adecuan a requisitos de diseño para aplicaciones de visión en dispositivos móviles e integradas. \cite{howard_mobilenets:_2017}. 
Posteriormente se describe las capas centrales Depthwise Separable Convolution y los hiper-parámetros.
 
\subsubsection*{\textit{Depthwise Separable Convolution}} MobileNet utiliza una forma particular de factorizar convoluciones en dos capas, la factorización de una convolución estándar está dado por una capa \textbf{convolución en profundidad} \textit{(Depthwise convolutions)} seguida de una convolución de $1 \times 1$ denominada \textbf{convolución puntual} \textit{(Pointwise convolutions)}.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Convolución estándar} una capa de convolución estándar tiene como input $D_F \times D_F \times M$ un mapa de características $\mathbf{F}$ que genera $D_G \times D_G \times N$ un mapa de características $\mathbf{G}$; donde $D_F$ es el tamaño del mapa de características de entrada, $M$ es el número de canales de entrada \textit{(input depth)}, $D_G$ es el tamaño del mapa de  características de salida  y $N$ es el número de canales de salida (output depth). La capa de convolución estándar está parametrizada por el kernel de convolución $\mathbf{K}$ de dimensiones $D_K \times D_K \times M \times N$, donde $D_K$ es el tamaño del kernel. El costo computacional de convolución estándar es:
\begin{equation}
D_K \cdot D_K \cdot M \cdot N \cdot D_F \cdot D_F
\end{equation}
En la operación de convolución estándar se realiza el filtrado y combinación de características para generar una nueva representación, 	la operación se puede dividir  en dos pasos utilizando la factorización de convolución denominada \textit{Depthwise Separable Convolution} con el objetivo de reducir el costo computacional.

\item \textbf{Convolución en profundidad \textit{(Depthwise convolutions)}} es más eficiente que la convolución estándar. Se usa la convolución por profundidad para aplicar un solo filtro por cada canal de entrada (input depth). Sin embargo, solo filtra los canales de entrada, pero no los combina para crear nuevas características es por ello que requiere de una capa adicional.
El costo computacional de convolución en profundidad es: 
\begin{equation}
D_K \cdot D_K \cdot M \cdot D_F \cdot D_F
\end{equation} 

\item \textbf{Convolución puntual \textit{(Pointwise convolutions)}} es una simple convolución de $1 \times 1$, se usa para crear una combinación lineal para la salida de la convolución de profundidad. Es necesaria para generar nuevas características. 
\end{enumerate}

La combinación de la convolución en profundidad y convolución de $1 \times 1$ se denomina convolución separable por profundidad. Costo computacional de la  convolución separable por profundidad:
\begin{equation}  
 D_K \cdot D_K \cdot M \cdot D_F \cdot D_F +  M \cdot N \cdot D_F \cdot D_F
\end{equation}
Es igual a la suma del costo de la convolución por profundidad y convolución puntual. La reducción de cálculo es:
\begin{equation}  
\frac{ D_K \cdot D_K \cdot M \cdot D_F \cdot D_F +  M \cdot N \cdot D_F \cdot D_F}{D_K \cdot D_K \cdot M \cdot N \cdot D_F \cdot D_F}=\frac{1}{N}+\frac{1}{D^2_K}
\end{equation}
MobileNet utiliza convoluciones separables por profundidad de $3 \times 3$, que usa entre ocho y nueve veces menos cálculo que las convoluciones estándar con una pequeña reducción en la precisión.

\subsubsection*{\textit{Arquitectura MobileNet}} Todas las capas de convolución van seguidas de la normalización de lotes ,\textit{batchnorm}(BN), y ReLU, excepto la capa final totalmente conectada que se alimenta de la función \textit{softmax} para la clasificación. MobileNet tiene 28 capas, para el entrenamiento se utilizaron menos técnicas de regularización y aumento de datos por que los modelos pequeños tienen menos problemas con el sobreajuste.

\begin{table}[H]
\caption{\textit{Arquitectura MobileNet.}} % title of Table
\begin{center}
\resizebox{.6\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{| l | l | l |} % centered columns (4 columns)
\hline
\textbf{Type / Stride} & \textbf{Filter Shape} & \textbf{Input Size} \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
\hline % inserts single horizontal line
Conv / s2 & $3\times3\times3\times32$ & $224\times224\times3$\\
\hline
Conv dw / s1& $3\times3\times32$ dw & $112\times112\times32$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times32\times64$ & $112\times112\times32$\\
\hline
Conv dw / s2& $3\times3\times64$ dw & $112\times112\times64$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times64\times128$ & $56\times56\times64$\\
\hline
Conv dw / s1& $3\times3\times128$ dw & $56\times56\times128$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times128\times128$ & $56\times56\times128$\\
\hline
Conv dw / s2& $3\times3\times128$ dw & $56\times56\times128$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times128\times256$ & $28\times28\times128$\\
\hline
Conv dw / s1& $3\times3\times256$ dw & $28\times28\times256$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times256\times256$ & $28\times28\times256$\\
\hline
Conv dw / s2& $3\times3\times256$ dw & $28\times28\times256$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times256\times512$ & $14\times14\times256$\\
\hline
\multirow{2}{*}{$5\times$} Conv dw / s1& $3\times3\times512$ dw & $14\times14\times512$\\
\hspace{.53cm}Conv / s1& $1\times1\times512\times512$ & $14\times14\times512$\\
\hline
Conv dw / s2& $3\times3\times512$ dw & $14\times14\times512$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times512\times1024$ & $7\times7\times512$\\
\hline
Conv dw / s2& $3\times3\times1024$ dw & $7\times7\times1024$\\
\hline
Conv / s1& $1\times1\times1024\times1024$ & $7\times7\times1024$\\
\hline
Avg Pool / s1& Pool $7\times7$ & $7\times7\times1024$\\
\hline
FC / s1 & $1024 \times 1000$ & $1\times1\times1024$\\
\hline
Softmax / s1 & Classifier & $1\times1\times1000$\\
\hline %inserts single line
\end{tabular}
}
\label{table:mobilenet} % is used to refer this table in the text
\end{center}
\centering 
\textit{Fuente: \cite{howard_mobilenets:_2017}}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Depthwise Separable vs Fully Convolution MobileNet}} % title of Table
\resizebox{.5\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{c c c c} % centered columns (4 columns)
\hline
Model & ImageNet & Million & Million \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
 &  Accuracy & Mult-Adds & Parameters \\[0.5ex]
\hline % inserts single horizontal line
Conv MobileNet & 71.7\% & 4866 & 29.3\\[0.5ex]
MobileNet & 70.6\% & 569 & 4.2 \\ % inserting body of the table
 [1ex] % [1ex] adds vertical space
\hline %inserts single line
\end{tabular}
}
\label{table:dm_full} 
\end{center}
\centering 
\textit{Fuente: \cite{howard_mobilenets:_2017}}
\end{table}

El uso de convoluciones separables en profundidad en comparación con las convoluciones completas (Tabla \ref{table:dm_full}) se tuvo una pérdida en la precisión en un 1\% en ImageNet, pero los agregados múltiples y los parámetros se reducen enormemente.

\subsubsection*{\textit{Multiplicador de ancho \textit{(Width multiplier)}} $\alpha$ : Modelos más delgados}
Para construir modelos más pequeños y menos costosos computacionalmente, utilizó el parámetro $\alpha$    
denominado multiplicador de ancho, el rol es adelgazar uniformemente cada capa. Dado un multiplicador de ancho $\alpha$, el número de canales de entrada $M$ se convierte en $\alpha M$ y el número de canales de salida $N$ se convierte $\alpha N$.

El costo computacional de una convolución separable en profundidad con multiplicador de ancho $\alpha$ es:
\begin{equation}
D_K \cdot D_K \cdot \alpha M \cdot D_F \cdot D_F +  \alpha M \cdot \alpha N \cdot D_F \cdot D_F
\end{equation}
donde, $\alpha \in (0,1]$ con ajustes de 1, 0.75, 0.5 y 0.25. Con $\alpha=1$ es la línea base de MobileNet y $\alpha<1$ se reducen las MobileNets. El costo computacional y el número de parámetros se pueden reducir de forma cuadrática aproximadamente $\alpha^2$. 
\begin{table}[H]
\caption{\textit{MobileNet Width Multiplier}} % title of Table
\begin{center}
\resizebox{.5\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{c c c c} % centered columns (4 columns)
\hline %inserts double horizontal lines
Width Multiplier & ImageNet & Million & Million \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
 &  Accuracy & Mult-Adds & Parameters \\
\hline % inserts single horizontal line
1.0 MobileNet-224 & 70.6\% & 569 & 4.2 \\ % inserting body of the table
0.75 MobileNet-224 & 68.4\% & 325 & 2.6 \\
0.5 MobileNet-224 & 63.7\% & 149 & 1.3 \\
0.25 MobileNet-224 & 50.6\% & 41 & 0.5 \\ [1ex] % [1ex] adds vertical space
\hline %inserts single line
\end{tabular}
\label{table:wm} % is used to refer this table in the text
}
\end{center}
\centering 
\textit{Fuente: \cite{howard_mobilenets:_2017}}
\end{table}

\subsubsection*{\textit{Multiplicador de resolución \textit{(Resolution Multiplier)}} $\rho$: representación reducida}
Se aplica para controlar la resolución de la imagen de entrada y la representación interna en cada capa reducida por el mismo multiplicador, en la práctica podemos configurar implícitamente $\rho$ configurando la resolución de entrada. 

Se puede expresar el costo computacional para las capas centrales de la red como convoluciones separables en profundidad con multiplicador de ancho $\alpha$ y  el multiplicador de resolución $\rho$:
\begin{equation}
D_K \cdot D_K \cdot \alpha M \cdot \rho D_F \cdot \rho D_F +  \alpha M \cdot \alpha N \cdot \rho D_F \cdot \rho D_F
\end{equation}
donde, $\rho \in (0,1]$ y la resolución de entrada de la red es  224, 192, 160 ó 128. Cuando $\rho=1$ es la linea de la MobileNet y si $\rho<1$ se reduce el cálculo de MobileNets. El multiplicador de resolución reduce el costo computacional en $\rho^2$.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{MobileNet Resolution Multiplier}}
\resizebox{.5\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{c c c c} % centered columns (4 columns)
\hline %inserts double horizontal lines
Resolution & ImageNet & Million & Million \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
 &  Accuracy & Mult-Adds & Parameters \\
\hline % inserts single horizontal line
1.0 MobileNet-224 & 70.6\% & 569  & 4.2 \\ % inserting body of the table
1.0 MobileNet-192 & 69.1\% & 418 & 4.2 \\
1.0 MobileNet-160 & 67.2\% & 290 & 4.2 \\
1.0 MobileNet-128 & 64.4\% & 186 & 4.2 \\ [1ex] % [1ex] adds vertical space
\hline %inserts single line
\end{tabular}
\label{table:rm} % is used to refer this table in the text
}
\end{center}
\centering 
\textit{Fuente: \cite{howard_mobilenets:_2017}}
\end{table}
\subsubsection*{\textit{Comparación con otros enfoques}}
La tabla \ref{table:mncompare} compara la version completa de MobileNet \textbf{(1.0 MobileNet-224)} con GoogLeNet (Ganador de ILSVRC 2014) y VGG16(1º finalista de ILSVRC 2014). MobileNet es casi tan preciso como VGG16, 32 veces más pequeño y menos tiempo de computo. Es más preciso que GooLeNet al mismo tiempo que es más pequeño y con 2.5 veces menos de cálculos. 
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Comparación de MobileNet con otros modelos}} 
\resizebox{.5\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{c c c c} % centered columns (4 columns)
\hline %inserts double horizontal lines
Model & ImageNet & Million & Million \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
 &  Accuracy & Mult-Adds & Parameters \\
\hline % inserts single horizontal line
1.0 MobileNet-224 & 70.6\% & 569 & 4.2 \\ % inserting body of the table
GoogleNet & 69.8\% & 1550 & 6.8 \\
VGG 16 & 71.5\% & 15300 & 138 \\ [1ex] % [1ex] adds vertical space
\hline %inserts single line
\end{tabular}
\label{table:mncompare} % is used to refer this table in the text
}
\end{center}
\centering 
\textit{Fuente: \cite{howard_mobilenets:_2017}}
\end{table}
La tabla \ref{table:mncompare2} se compara un versión reducida de MobileNet  \textbf{(0.50 MobileNet-160)}, con multiplicador de ancho $\alpha=0.5$ y resolución de $160 \times 160$. La versión reducida es 4\% mejor que AlexNet, mientras que es 45 veces mas pequeña y 9.4 veces menos calculo; también es un 4\% mejor que Squeezenet con aproximadamente el mismo tamaño y 22 veces menos cálculos.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Comparación Smaller MobileNet con otros modelos}}
\resizebox{.5\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{c c c c} % centered columns (4 columns)
\hline %inserts double horizontal lines
Model & ImageNet & Million & Million \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
 &  Accuracy & Mult-Adds & Parameters \\
\hline % inserts single horizontal line
% & & & \\ % inserting body of the table
0.50 MobileNet-160 & 60.2\% & 76 & 1.32 \\
Squeezenet & 57.5\% & 1700 & 1.25 \\
AlexNet & 57.2\% & 720 & 60 \\ [1ex] % [1ex] adds vertical space
\hline %inserts single line
\end{tabular}
\label{table:mncompare2} % is used to refer this table in the text
}
\end{center}
\centering 
\textit{Fuente: \cite{howard_mobilenets:_2017}}
\end{table}
